\cleardoublepage
\chapter{IMPLEMENTACIONES}
\label{section:implementaciones}

Este capítulo introduce las implementaciones de software que se analizarán en la parte DESARROLLO, y sobre las que se realizarán los experimentos.
%en los capítulos \ref{section:oqs_pruebas}, \ref{section:oqs_experiment} y \ref{section:wolfssl_pruebas}.

\section{PROYECTO OPEN-QUANTUM-SAFE}
\label{section:oqs}
Open Quantum Safe (OQS) \citep{stebilaPostQuantumKeyExchange2017} es un proyecto destinado al desarrollo y prototipado de soluciones basadas en criptografía post-cuántica. OQS consiste en dos lineas de desarrollo principales:

\begin{itemizenospace}
	\setlength\itemsep{0em}
	\li{liboqs: una biblioteca de código escrita en lenguaje C que provee algoritmos criptográficos resistentes a ataques cuánticos \citep{openquantumsafeLiboqs2020}.}
	\li{Una serie de prototipos que integran liboqs con protocolos y aplicaciones, incluida la ampliamente utilizada biblioteca OpenSSL.}
\end{itemizenospace}

El objetivo de este proyecto es asistir a las organizaciones en la migración de sus infraestructuras criptográficas a nuevos algoritmos resistentes a ataques cuánticos. Los administradores de sistemas y desarrolladores hacen uso de mecanismos criptográficos para garantizar la seguridad de sus infraestructuras. Muchos de ellos se ven obligados a integrar algoritmos post-cuánticos, ya sea porque protegen información que requiere un nivel elevado de privacidad a largo plazo, o porque les preocupa que los algoritmos actuales sean eventualmente vulnerados. Con la intención de facilitar esta migración OQS provee prototipos de algoritmos post-cuánticos basados en código abierto para sus productos y aplicaciones. El diseño de OQS permite que los algoritmos post-cuánticos puedan ser adoptados sin mayores cambios en las mismas aplicaciones de software que antes utilizaban algoritmos tradicionales, tales como OpenSSL u OpenSSH.

%Migrar a nuevos algoritmos no es una tarea sencilla, y quien la lleve a cabo debe poseer conocimientos avanzados y especializados en criptografía y paquetes de software para comprender la literatura disponible, con la intención de implementar adecuadamente las primitivas de cifrado, hash, firmas digitales, y seleccionar los parámetros correctos en cada caso. 

Debe aclararse que, dado que los algoritmos post-cuánticos se encuentran en desarrollo experimental y no han sido evaluado exhaustivamente desarrolladores ni por la comunidad científica, se recomienda utilizar algoritmos híbridos, esquemas post-cuánticos combinados con otros clásicos. 

\subsection{Liboqs y la arquitectura de OQS}
\label{section:liboqs}

OQS cuenta con la biblioteca liboqs en bajo o medio nivel, bajo licencia de código abierto y libre MIT, sobre la cual se montan una serie de integraciones de protocolos y aplicaciones de alto nivel. liboqs provee una interfaz común para los esquemas de intercambio de claves y firma digital, e implementa varios criptosistemas post-cuánticos. Algunas implementaciones están basadas en programas de código abierto existentes o son adaptaciones de éstos, y otras han sido escritas directamente para liboqs. Algunas de las funcionalidades provistas son las siguientes:

%La arquitectura general de liboqs puede apreciarse en la Fig. \ref{fig:liboqs_arch}.



\begin{itemizenospace}
	\setlength\itemsep{0em}
	\li{Implementaciones de KEM \citep{grimes2019cryptography} basados en algoritmos post-cuánticos, y algoritmos de firma digital, ambos listados más abajo.}
	\li{Una Interfaz de Programación de Aplicaciones (API, por sus siglas en inglés) para poder utilizar estos algoritmos.}
	\li{Rutinas de verificación rendimiento.}
\end{itemizenospace}

\begin{comment}
\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/liboqs_arch.jpeg}
	\caption{\textbf{Arquitectura de liboqs.}}
	\label{fig:liboqs_arch}
\end{figure}
\end{comment}

\begin{comment}
liboqs soporta varios algoritmos de intercambio, entre ellos:

\begin{itemize}
	\setlength\itemsep{0em}
	\li Ring-LWE usando el protocolo BCNS15 (adaptación de una implementación existente) \citep{bosPostQuantumKeyExchange2015}.
	\li Ring-LWE usando el protocolo NewHope (encapsulación de una implementación existente) \citep{alkim_post-quantum_2016}.
	\li Ring-LWE usando el protocolo Frodo (adaptación de una implementación existente) \citep{bos_frodo_2016}. 
	\li Códigos de corrección de errores y de verificación de paridad de densidad media casi cíclicos basados en Niederreiter \citep{niederreiter1992random} (implementación nueva). \todo{??}
\end{itemize}

\end{comment}
liboqs también incluye algunas rutinas disponibles para todos sus módulos, entre las que se cuentan un generador de números aleatorios, primitivas de cifrado AES, funciones hash SHA-3, y scripts de prueba de rendimiento que permiten comparar las implementaciones soportadas.

El proyecto OQS además ofrece prototipos de integración de liboqs en protocolos de aplicación. La primer implementación se realizó sobre OpenSSL, una de las aplicaciones criptográfica más utilizadas. OpenSSL provee funciones de cifrado (libcrypto) y rutinas SSL/TLS (libssl) (véase Sección \ref{section:ssltls}). OpenSSL brinda una capa de seguridad para protocolos de aplicación de TCP/IP como HTTPS y OpenVPN, objetivos de la presente tesis.

Si bien el proyecto OQS ofrece implementaciones de algoritmos de cifrado e intercambio de claves post cuánticos, éstos son experimentales al momento de escribir este trabajo, y se encuentran en proceso de estandarización.

\subsection{Encapsulamiento de claves}
\label{section:encap_oqsopenssl102}

Los algoritmos de encapsulamiento soportados por liboqs son \citep{openquantumsafeLiboqs2020}:

\begin{itemizenospace}
\setlength\itemsep{0em}
\li{BIKE: BIKE1-L1-CPA, BIKE1-L3-CPA, BIKE1-L1-FO, BIKE1-L3-FO}
\li{Classic McEliece: \textbf{McEliece-348864, McEliece-348864f, McEliece-460896, McEliece-460896f, McEliece-6688128, 
	\\
	McEliece-6688128f, McEliece-6960119, McEliece-6960119f, \\
	McEliece-8192128, McEliece-8192128f}}
\li{FrodoKEM: FrodoKEM-640-AES, FrodoKEM-640-SHAKE, FrodoKEM-976-AES, FrodoKEM-976-SHAKE, FrodoKEM-1344-AES, FrodoKEM-1344-SHAKE}
\li{Kyber: Kyber512, Kyber768, Kyber1024, Kyber512-90s, \\
	Kyber768-90s, Kyber1024-90s}
\li{LEDAcrypt: LEDAcryptKEM-LT12, LEDAcryptKEM-LT32, \\
	\textbf{LEDAcryptKEM-LT52}}
\li{NewHope: NewHope-512-CCA, NewHope-1024-CCA}
\li{NTRU: NTRU-HPS-2048-509, NTRU-HPS-2048-677, \\
	NTRU-HPS-4096-821, NTRU-HRSS-701}
\li{SABER: LightSaber-KEM, Saber-KEM, FireSaber-KEM}
\li{SIKE: SIDH-p434, SIDH-p503, SIDH-p610, SIDH-p751, SIKE-p434, SIKE-p503, SIKE-p610, SIKE-p751, y sus versiones \qq{compressed}}
\li{ThreeBears: BabyBearEphem, BabyBear, MamaBearEphem, MamaBear, PapaBearEphem, PapaBear}
\end{itemizenospace}

Los algoritmos marcados en negrita hacen uso intensivo de pila, por lo que pueden fallar cuando ejecutan en multiproceso o en entornos multihilo.

\subsection{Esquemas de firma digital}
\label{section:sig_oqsopenssl102}

Los esquemas de firma digital soportados por liboqs son \citep{openquantumsafeLiboqs2020}:

\begin{itemizenospace}
	\setlength\itemsep{0em}
\li{ CRYSTALS-Dilithium: Dilithium2, Dilithium3, Dilithium5 y sus variantes combinadas con AES.}
\li{ Falcon: Falcon-512, Falcon-1024}
\li{ MQDSS: MQDSS-31-48, MQDSS-31-64}
\li{ Picnic: versiones FS y UR de Picnic-L1, Picnic-L3,	Picnic-L5,\\
	y Picnic2-L1-FS, Picnic2-L3-FS, Picnic2-L5-FS}
\li{ qTesla: qTesla-p-I, qTesla-p-III}
\li{ Rainbow: versiones Classic, Cyclic y Cyclic-Compressed de\\
	Rainbow-Ia, \textbf{Rainbow-IIIc}, \textbf{Rainbow-Vc}}
\li{ SPHINCS-<HASH>: versiones simple y robust de \\
	SPHINCS-<HASH>-128f, SPHINCS-<HASH>-128s,\\
	SPHINCS-<HASH>-192f, SPHINCS-<HASH>-192s,\\
	SPHINCS-<HASH>-256f, SPHINCS-<HASH>-256s\\
	para los hashes (<HASH>) Haraka, SHA256 y SHAKE256.}
\end{itemizenospace}

Al igual que el caso anterior, los algoritmos marcados en negrita pueden fallar al ejecutarse en entornos multiproceso o multihilo.


\subsection{Limitaciones de seguridad de liboqs}

Según se vayan realizando avances en la investigación y el desarrollo de liboqs los algoritmos soportados pueden cambiar y llegar a ser considerados inseguros comparados con los algoritmos tradicionales.

Debido a que el proceso de estandarización del NIST  es más lento (véase Sección \ref{section:estandarizacion}), que la implementación de algoritmos tentativos en lenguajes de programación, puede ocurrir que liboqs provea algoritmos que todavía no están aprobados ni estandarizados, y por tanto pueden contener fallos y vulnerabilidades. Es recomendable, por lo tanto, utilizar alternativas híbridas en las que los algoritmos de clave pública post-cuánticos se combinen con otros asimétricos tradicionales como RSA o variantes de curva elíptica.

\section{PROYECTO WOLFSSL}
\label{section:wolfssl}

wolfSSL, anteriormente CyaSSL \citep{wolfsslWolfSSLEmbeddedSSL2020}, es una biblioteca de cifrado SSL/TLS de código abierto, ligera, portable y escrita en lenguaje C. Su principal objetivo es proveer una implementación de protocolos SSL/TLS ligera pensada para entornos de bajos recursos de hardware. Debido su reducido tamaño y buen rendimiento, wolfSSL es ideal para dispositivos de Internet de las Cosas (IoT, por sus siglas en inglés), software embebido y Sistemas Operativos de Tiempo Real (RTOS, por sus siglas en inglés).

wolfSSL puede correr tanto sobre computadoras de escritorio como en entornos empresariales y en computación de nube. Soporta los estándares de la industria TLS v1.3 y DTLS v1.2 \citep{rescorla2006datagram}, y su tamaño es hasta 20 veces menor que el de alternativas como OpenSSL. wolfSSL ofrece una API y una capa de compatibilidad con OpenSSL, y soporta el protocolo de comprobación de certificados digitales (OCSP, por sus siglas en inglés) \citep{myers1999x} y la lista de renovación de certificados (CRL, por sus siglas en inglés) \citep{cooper2008internet}.

Como backend criptográfico utiliza la biblioteca wolfCrypt, un motor criptográfico ligero escrito en ANSI C pensado para su uso en sistemas con recursos limitados. wolfCrypt soporta algoritmos de cifrado comunes como RSA, ECC, DSS, DH/ECDH, NTRU, DES, 3DES, AES, Camellia, IDEA, ARC4, HC-128, ChaCha20, MD2, MD4, MD5, SHA-1, SHA-2, SHA-3, BLAKE2, RIPEMD-160 y Poly1305, y también soporta algoritmos experimentales como RABBIT, un software de transmisión de códigos de dominio público publicado por el Proyecto eSTREAM de la Unión Europea \citep{ecryptESTREAMPortfolioPage2008}, útil para cifrar datos en entornos de alto rendimiento. wolfSSL también soporta la curva elíptica Curve25519 y su esquema de firma, Ed25519. 

Al momento de realizar esta tesis wolfSSL incluía el algoritmo de criptografía asimétrica post-cuántica NTRU. Como se comentará en la Sección \ref{section:wolfssl_pruebas}, este algoritmo no está presente en versiones actuales de wolfSSL.

%Al utilizar la mínima cantidad de bits necesaria para proveer un nivel de seguridad equivalente a otros algoritmos asimétricos, NTRU es especialmente útil en dispositivos móviles y sistemas embebidos. En este contexto, wolfSSL también incluye varias suites de cifrado simétrico que hacen uso de NTRU internamente, tales como AES-256, RC4 y HC-128.

\section{TRABAJOS RELACIONADOS}

En esta sección mencionan algunos trabajos relacionados a la temática de esta tesis, y que pueden servir para complementar o ampliar los experimentos descritos en la Sección DESARROLLO. La mayoría de las publicaciones académicas relacionadas hacen referencia a la criptografía post-cuántica subyacente a las implementaciones de software analizadas, por lo que exceden el alcance de este trabajo. Se mencionan a continuación aquellas publicaciones, académicas y no académicas, que se refieren a implementaciones de software y librerías utilizadas como base para los experimentos.

\citep{ibmIntroductionQuantumsafeCryptography2022} realiza, de manera automatizada, algunos experimentos similares a los planteados en la presente tesis. Se trata de Key Protect \citep{ibmIBMKeyProtect2021}, una solución de software de IBM que permite almacenar datos en forma segura en su servicio IBM Cloud. Esta implementación recientemente añadió criptografía post-cuántica en TLS utilizando el algoritmo Kyber \citep{ducasCRYSTALSKyberVersionSubmission2019} sobre plataformas Linux. Key Project dispone de dos modos de trabajo:

\begin{itemizenospace}
	\setlength\itemsep{0em}
	\li Modo Seguro Cuántico: este modo utiliza sólo el algoritmo kyber\verb|<S>|, donde \verb|<S>| representa el tamaño de la clave (512, 768 y 1024).
	\li Modo Híbrido: este modo utiliza una combinación del algoritmo post-cuántico con algoritmos clásicos. Aquí los algoritmos híbridos soportados son p\verb|<S>|\_kyber\verb|<S>|, donde \verb|<S>| es el tamaño de la clave (512, 768 y 1024), y combina kyber con ECDH usando la curva NIST p\verb|<S>|.
\end{itemizenospace}

El modo híbrido se basa en las recomendaciones del proyecto OQS, y en el sitio oficial del Key Protect de IBM se reseñan los pasos para la compilación e instalación automatizada utilizando, liboqs y OQS-OpenSSL v1.1.1.

Por otro lado, \citep{parkhomenkoPostquantumVPNUnderstanding2021} realiza una introducción a la criptografía post-cuántica y analiza el impacto de los ataques cuánticos sobre los algoritmos criptográficos actuales. Como implementación de algoritmos resistentes a ataques cuánticos menciona al proyecto OQS, a su librería liboqs, y su integración con OpenVPN en PQCrypto-VPN, analizado en Sección \ref{section:oqs111vpn} de esta tesis. El artículo explica los pasos básicos para montar un entorno de pruebas y con él generar claves y certificados digitales.

wolfSSL también realizó recientemente una integración con liboqs implementando criptografía post-cuántica híbrida \citep{wolfsslHybridPostQuantum2021}. El desarrollo se basó en el diseño propuesto por \citep{steblia2020hybrid}, y en la última versión del Manual de wolfSSL \citep{wolfsslinc.WolfSSLUserManual2019} pueden encontrarse los pasos necesarios para integrar wolfSSL con liboqs. Además, recientemente añadió soporte para el esquema de firma digital FALCON \citep{falcon_falcon_2020} y puede ser incorporado a dicha integración \citep{wolfsslPostQuantumGoodiesWolfSSL2022}.

Otro trabajo relacionado en parte con esta tesis es \citep{george2021performance}, que analiza el rendimiento de TLS 1.3 integrando las implementaciones de los algoritmos Kyber, Saber, Dilithium y Falcon de la librería PQM4 \citep{PQM4} en wolfSSL. La intención del trabajo es analizar el rendimiento de los mencionados algoritmos en dispositivos embebidos basados en procesadores ARM Cortex-M4.

Finalmente \citep{bernstein2021opensslntru} analiza mejoras de rendimiento en la negociación TLS 1.3 usando NTRU con OpenSSL, en lo que denomina OpenSSLNTRU. Esta implementación representa una alternativa a la integración OQS-OpenSSL analizada en esta tesis. Como ventaja sobre OQS-OpenSSL, OpenSSLNTRU requiere parches más pequeños sobre OpenSSL, lo que facilita su integración. Como desventaja, OpenSSLNTRU solamente soporta un candidato para estandarización del NIST, NTRU, mientras que OQS-OpenSSL soporta casi todos los algoritmos candidatos.

En la Sección \ref{section:otrasimplementaciones} se mencionan otras implementaciones de software y/o de librerías criptográficas que incorporan criptografía post-cuántica tanto en TLS como en otros protocolos de red, y que pueden servir para dimensionar la penetración de estos nuevos algoritmos.